+++
tags = "math, üáªüá≥"
date = "22 August, 2020"
+++

# Ch∆∞∆°ng I. Nh√≥m

## 1. Ph√©p to√°n hai ng√¥i

_Ph√©p to√°n hai ng√¥i_ (g·ªçi t·∫Øt l√† ph√©p to√°n) tr√™n t·∫≠p h·ª£p $X$ l√† m·ªôt √°nh x·∫°

$$
\begin{aligned}
f: X \times X &\rightarrow X\\
(x,y) &\mapsto f(x,y)
\end{aligned}
$$

### 1.1. ƒê·ªãnh nghƒ©a

Ta d√πng k√Ω hi·ªáu $xfy$ thay cho $f(x,y)$. Nh∆∞ v·∫≠y, ·ª©ng v·ªõi c√°c ph√©p to√°n $*$, $\circ$, $+$, $\cdot$,... ta c√≥ c√°c k√Ω hi·ªáu $x*y$, $x \circ y$, $x+y$, $x \cdot y$,... Khi k√Ω hi·ªáu ph√©p to√°n l√† $\cdot$ ta g·ªçi ƒë√¢y l√† ph√©p to√°n nh√¢n v√† th∆∞·ªùng vi·∫øt $xy$ thay cho $x \cdot y$ m√† ta g·ªçi l√† t√≠ch c·ªßa $x$ v√† $y$. C√≤n khi k√Ω hi·ªáu ph√©p to√°n l√† $+$ ta g·ªçi ƒë√¢y l√† ph√©p to√°n c·ªông v√† $x+y$ l√† t·ªïng c·ªßa $x$ v√† $y$.

### 1.2. V√≠ d·ª•

1. Ph√©p c·ªông v√† ph√©p nh√¢n th√¥ng th∆∞·ªùng tr√™n c√°c t·∫≠p h·ª£p $\mathbb{N}$, $\mathbb{Z}$, $\mathbb{Q}$, $\mathbb{R}$, $\mathbb{C}$ l√† c√°c ph√©p to√°n; ph√©p tr·ª´ th√¥ng th∆∞·ªùng l√† ph√©p to√°n tr√™n c√°c t·∫≠p h·ª£p $\mathbb{Z}$, $\mathbb{Q}$, $\mathbb{R}$, $\mathbb{C}$ nh∆∞ng kh√¥ng l√† ph√©p to√°n tr√™n $\mathbb{N}$.
2. Ph√©p c·ªông v√† ph√©p nh√¢n ma tr·∫≠n l√† c√°c ph√©p to√°n tr√™n $M(n, \mathbb{R})$ g·ªìm c√°c ma tr·∫≠n vu√¥ng c·∫•p $n$ v·ªõi h·ªá s·ªë th·ª±c.

### 1.3. ƒê·ªãnh nghƒ©a

Cho ph√©p to√°n $*$ tr√™n t·∫≠p h·ª£p $X$. Ta n√≥i ph√©p to√°n $*$:

1. _giao ho√°n_, n·∫øu v·ªõi m·ªçi $x,y \in X, x*y = y*x$;
2. _k·∫øt h·ª£p_, n·∫øu v·ªõi m·ªçi $x,y,z \in X, (x*y)*z = x*(y*z)$;
3. c√≥ _ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a tr√°i_ (t∆∞∆°ng ·ª©ng, _ph·∫£i_) l√† $e$ n·∫øu $e \in X$ v√† v·ªõi m·ªçi $x \in X, e*x=x$ (tu∆°ng ·ª©ng, $x*e=x$). N·∫øu $e$ v·ª´a l√† ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a tr√°i v·ª´a l√† ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a ph·∫£i th√¨ ta n√≥i $e$ l√† ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a c·ªßa ph√©p to√°n $*$.

### 1.4. M·ªánh ƒë·ªÅ

_M·ªôt ph√©p to√°n c√≥ nhi·ªÅu nh·∫•t m·ªôt ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a._

**Ch·ª©ng minh.** Gi·∫£ s·ª≠ $e'$ v√† $e''$ l√† hai ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a c·ªßa ph√©p to√°n $*$. X√©t ph·∫ßn t·ª≠ $e'*e''$. V√¨ $e'$ l√† ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a tr√°i n√™n $e' * e'' = e''$. M·∫∑t kh√°c, v√¨ $e''$ l√† ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a ph·∫£i n√™n $e' * e'' = e'$. Suy ra $e'=e''$. $\blacksquare$

### 1.5. Nh·∫≠n x√©t

T·ª´ ch·ª©ng minh c·ªßa [M·ªánh ƒë·ªÅ 1.4](#14-m·ªánh-ƒë·ªÅ) ta th·∫•y n·∫øu $e'$ l√† ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a tr√°i v√† $e''$ l√† ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a ph·∫£i c·ªßa ph√©p to√°n $*$ th√¨ $e'=e''$. ƒê·∫∑c bi·ªát, n·∫øu trong $X$ t·ªìn t·∫°i ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a $e$ th√¨ ƒë√≥ l√† ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a tr√°i duy nh·∫•t ƒë·ªìng th·ªùi c≈©ng l√† ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a ph·∫£i duy nh·∫•t.

### 1.6. ƒê·ªãnh nghƒ©a

Cho $*$ l√† m·ªôt ph√©p to√°n tr√™n t·∫≠p h·ª£p $X$ c√≥ ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a $e$ v√† $x$ l√† m·ªôt ph·∫ßn t·ª≠ t√πy √Ω c·ªßa $X$. Ta n√≥i $x$ _kh·∫£ ƒë·ªëi x·ª©ng tr√°i_ (tu∆°ng ·ª©ng, _ph·∫£i_) n·∫øu t·ªìn t·∫°i $x' \in X$ sao cho $x' * X = e$ (t∆∞∆°ng ·ª©ng, $x * x' = e$). Khi ƒë√≥ $x'$ ƒë∆∞·ª£c g·ªçi l√† _ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªëi x·ª©ng tr√°i_ (t∆∞∆°ng ·ª©ng, _ph·∫£i_) c·ªßa $x$. Tr∆∞·ªùng h·ª£p $x$ v·ª´a kh·∫£ ƒë·ªëi x·ª©ng tr√°i, v·ª´a kh·∫£ ƒë·ªëi x·ª©ng ph·∫£i th√¨ ta n√≥i $x$ kh·∫£ ƒë·ªëi x·ª©ng v√† ph·∫ßn t·ª≠ $x' \in X$ th·ªèa $x*x' = x'*x = e$ ƒë∆∞·ª£c g·ªçi l√† ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªëi x·ª©ng c·ªßa $x$.

### 1.7. M·ªánh ƒë·ªÅ

_N·∫øu ph√©p to√°n $*$ k·∫øt h·ª£p th√¨ m·ªôt ph·∫ßn t·ª≠ c√≥ nhi·ªÅu nh·∫•t m·ªôt ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªëi x·ª©ng._

**Ch·ª©ng minh.** Gi·∫£ s·ª≠ $x'$ v√† $x''$ l√† hai ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªëi x·ª©ng c·ªßa $x$. Khi ƒë√≥
$x' * x = e$ v√† $x * x'' = e$. Do ƒë√≥

$$
\begin{aligned}
x' &= x' * e\\
&= x' * (x * x'')\\
&= [x' * x) * x''\\
&= e * x'' = x''. \qquad \blacksquare
\end{aligned}
$$

### 1.8. Nh·∫≠n x√©t

T·ª´ ch·ª©ng minh c·ªßa [M·ªánh ƒë·ªÅ 1.7](#17-m·ªánh-ƒë·ªÅ) ta th·∫•y, khi ph√©p to√°n $*$ k·∫øt h·ª£p, n·∫øu $x'$ l√† ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªëi x·ª©ng tr√°i c·ªßa $x$ v√† $x''$ l√† ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªëi x·ª©ng ph·∫£i c·ªßa $x$ th√¨ $x' = x''$. ƒê·∫∑c bi·ªát, n·∫øu $x$ kh·∫£ ƒë·ªëi x·ª©ng v√† $x'$ l√† ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªëi x·ª©ng c·ªßa $x$ th√¨ $x'$ l√† ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªëi x·ª©ng tr√°i duy nh·∫•t v√† c≈©ng l√† ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªëi x·ª©ng ph·∫£i duy nh·∫•t c·ªßa $x$.

### 1.9. Thu·∫≠t ng·ªØ v√† k√Ω hi·ªáu

1. Tr∆∞·ªùng h·ª£p ph√©p to√°n c·ªông: Ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a ƒë∆∞·ª£c g·ªçi l√† _ph·∫ßn t·ª≠ kh√¥ng_ v√† ƒë∆∞·ª£c k√Ω hi·ªáu l√† $0$, t√≠nh ch·∫•t kh·∫£ ƒë·ªëi x·ª©ng ƒë∆∞·ª£c g·ªçi l√† _kh·∫£ ƒë·ªëi_, ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªëi x·ª©ng c·ªßa $x$ ƒë∆∞·ª£c g·ªçi l√† _ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªëi_ c·ªßa $x$ v√† k√Ω hi·ªáu l√† $-x$.

2. Tr∆∞·ªùng h·ª£p ph√©p to√°n nh√¢n: Ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a ƒë∆∞·ª£c g·ªçi l√† _ph·∫ßn t·ª≠ ƒë∆°n v·ªã_ v√† ƒë∆∞·ª£c k√Ω hi·ªáu l√† $e$ hay $1$, t√≠nh ch·∫•t kh·∫£ ƒë·ªëi x·ª©ng ƒë∆∞·ª£c g·ªçi l√† _kh·∫£ ngh·ªãch_, ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªëi x·ª©ng c·ªßa $x$ ƒë∆∞·ª£c g·ªçi l√† _ph·∫ßn t·ª≠ ngh·ªãch ƒë·∫£o_ c·ªßa $x$ v√† k√Ω hi·ªáu l√† $x^{-1}$.

T·ª´ ƒë√¢y tr·ªü v·ªÅ sau, n·∫øu kh√¥ng c√≥ g√¨ g√¢y nh·∫ßm l·∫´n, ta d√πng ph√©p to√°n nh√¢n ƒë·ªÉ ch·ªâ m·ªôt ph√©p to√°n t√πy √Ω tr√™n t·∫≠p h·ª£p ƒëang kh·∫£o s√°t.

## 2. N·ª≠a nh√≥m

### 2.1. ƒê·ªãnh nghƒ©a

Cho t·∫≠p h·ª£p $X$ v·ªõi ph√©p to√°n nh√¢n. Ta n√≥i $(X,\cdot)$ (g·ªçi t·∫Øt l√† $X$) l√†:

1. m·ªôt _n·ª≠a nh√≥m_ n·∫øu ph√©p to√°n nh√¢n k·∫øt h·ª£p tr√™n $X$;
2. m·ªôt _v·ªã nh√≥m_ n·∫øu ph√©p to√°n nh√¢n k·∫øt h·ª£p tr√™n $X$ v√† c√≥ ph·∫ßn t·ª≠ trung h√≤a tr√™n $X$.

M·ªôt n·ª≠a nh√≥m ƒë∆∞·ª£c g·ªçi l√† _giao ho√°n_ hay _Abel_ n·∫øu ph√©p to√°n t∆∞∆°ng ·ª©ng giao ho√°n.

### 2.2. V√≠ d·ª•

1. V·ªõi ph√©p c·ªông th√¥ng th∆∞·ªùng, c√°c t·∫≠p h·ª£p $\mathbb{N}$, $\mathbb{Z}$, $\mathbb{Q}$, $\mathbb{R}$, $\mathbb{C}$ tr·ªü th√†nh c√°c v·ªã nh√≥m giao ho√°n.
2. V·ªõi ph√©p c·ªông th√¥ng th∆∞·ªùng, t·∫≠p h·ª£p $\mathbb{N}^*$ g·ªìm c√°c s·ªë nguy√™n d∆∞∆°ng tr·ªü th√†nh m·ªôt n·ª≠a nh√≥m giao ho√°n nh∆∞ng kh√¥ng l√† v·ªã nh√≥m.

### 2.3. K√Ω hi·ªáu

Trong n·ª≠a nh√≥m $(X,\cdot)$, do ph√©p to√°n nh√¢n k·∫øt h·ª£p n√™n v·ªõi m·ªçi $x,y,z$:

$$
(xy)z = x(yz)
$$

Gi√° tr·ªã chung c·ªßa hai v·∫ø trong ƒë·∫≥ng th·ª©c tr√™n ƒë∆∞·ª£c k√Ω hi·ªáu l√† $xyz$ v√† g·ªçi l√† _t√≠ch_ c·ªßa c√°c ph·∫ßn t·ª≠ $x,y,z$ theo th·ª© t·ª± ƒë√≥. B·∫±ng quy n·∫°p, ta ƒë·ªãnh nghƒ©a _t√≠ch_ c·ªßa $n$ ph·∫ßn t·ª≠ $x_1, ..., x_n$ nh∆∞ sau:

$$
x_1 ... x_n = x_1 (x_2 ... x_n)
$$

Ta c√≥ ƒë·ªãnh l√Ω sau:

### 2.4. ƒê·ªãnh l√Ω

_Cho $x_1, ..., x_n$ l√† $n$ ph·∫ßn t·ª≠ tu·ª≥ √Ω c·ªßa n·ª≠a nh√≥m $(X, \cdot)$ v·ªõi $n \ge 3$. Khi ƒë√≥:_

$$
x_1 ... x_n = (x_1 ... x_i) (x_{i+1} ... x_j) ... (x_{k+1} ... x_j)
$$

_trong ƒë√≥ $1 \le i \lt j ... \lt k \lt n$._

**Ch·ª©ng minh.** V√¨ $X$ l√† m·ªôt n·ª≠a nh√≥m n√™n ƒë·ªãnh l√Ω ƒë√∫ng v·ªõi $n=3$. X√©t $n \lt 3$, gi·∫£ s·ª≠ ƒë·ªãnh l√Ω d√∫ng cho m·ªçi t√≠ch c√≥ $m$ ph·∫ßn t·ª≠ v·ªõi $3 \le m \lt n$. Khi ƒë√≥ s·ª≠ d·ª•ng gi·∫£ thuy·∫øt quy n·∫°p v√† t√≠nh k·∫øt h·ª£p ta c√≥

$$
\begin{aligned}
&(x_1 ... x_i) (x_{i+1} ... x_j) ... (x_{k+1} ... x_j)\\
= &(x_1 ... x_i) [(x_{i+1} ... x_j) ... (x_{k+1} ... x_j)]\\
= &[x_1(x_2 ... x_i)][(x_{i+1} ... x_n)]\\
= &x_1(x_2 ... x_n) = x_1 ... x_n \qquad \blacksquare
\end{aligned}
$$

### 2.5. K√Ω hi·ªáu

Trong n·ª≠a nh√≥m $(X,\cdot)$ t√≠ch c·ªßa $n$ ph·∫ßn t·ª≠, m·ªói ph·∫ßn t·ª≠ ƒë·ªÅu b·∫±ng $x$ ƒë∆∞·ª£c g·ªçi l√† $lu·ªπ th·ª´a$ b·∫≠c $n$ c·ªßa $x$ v√† ƒë∆∞·ª£c k√Ω hi·ªáu l√† $x^n$. Do ƒê·ªãnh l√Ω [2.4](#24-ƒë·ªãnh-l√Ω) ta c√≥

$$
x^m x^n = x^{m+n}, (x^m)^n = x^{mn}, \forall m,n \in \mathbb{N}^*
$$

Tr∆∞·ªùng h·ª£p n·ª≠a nh√≥m c·ªông $(X,+)$, t·ªïng c·ªßa $n$ ph·∫ßn t·ª≠ ƒë∆∞·ª£c g·ªçi l√† _b·ªôi_ $n$ c·ªßa $x$ v√† k√Ω hi·ªáu l√† $nx$. Khi ƒë√≥ c√°c t√≠nh ch·∫•t tr√™n tr·ªü th√†nh

$$
mx+nx=(m+n)x, m(nx)=(mn)x
$$

### 2.6. ƒê·ªãnh l√Ω

_Trong n·ª≠a nh√≥m giao ho√°n, t√≠ch c·ªßa $n$ ph·∫ßn t·ª≠ tu·ª≥ √Ω kh√¥ng ph·ª• thu·ªôc v√†o th·ª© t·ª± c·ªßa c√°c ph·∫ßn t·ª≠._

**Ch·ª©ng minh.** V√¨ ph√©p to√°n giao ho√°n n√™n ƒë·ªãnh l√Ω ƒë√∫ng v·ªõi $n=2$. X√©t $n \gt 2$. Gi·∫£ s·ª≠ ƒë·ªãnh l√Ω ƒë√∫ng v·ªõi m·ªçi t√≠ch c·ªßa $m$ ph·∫ßn t·ª≠ v·ªõi $m \lt n$. Ta ch·ª©ng minh $x_1 ... x_n = x_{\sigma(1)} ... x_{\sigma(n)}$ v·ªõi m·ªçi ph√©p ho√°n v·ªã $\sigma$ c·ªßa t·∫≠p h·ª£p $\{1,2,...,n\}$. Th·∫≠t v·∫≠y, ƒë·∫∑t $k=\sigma(n)$, b·∫±ng c√°ch s·ª≠ d·ª•ng gi·∫£i thuy·∫øt quy n·∫°p v√† c√°c t√≠nh ch·∫•t giao ho√°n, k·∫øt h·ª£p c·ªßa ph√©p nh√¢n ta c√≥:

$$
\begin{aligned}
x_1...x_n &= (x_1...x_{k-1})[x_k(x_{k+1}...x_n)]\\
&= (x_1...x_{k-1})[(x_{k+1}...x_n)x_k]\\
&= (x_1...x_{k-1}x_{k+1}...x_n)x_k\\
&= (x_{\sigma(1)}...x_{\sigma(n-1)})x_{\sigma(n)}\\
&= x_{\sigma(1)}...x_{\sigma(n)} \qquad \blacksquare
\end{aligned}
$$

## 3. Kh√°i ni·ªám v·ªÅ nh√≥m
